［求解讀］自東盟進口大米關稅上調至50%近倆月 泰國稱未受影響

泰國國際貿易廳近日表示，自7月1日期中國與東盟自由貿易協議下的5種大米類產品進口關稅從5%上漲至50%，漲幅高達10倍，但對泰國大米出口市場並未形成太大影響。

不過，來自海關的數據則顯示，7月份我國出口大米22.7萬噸，同比增加14.7萬噸；1-7月份累計出口大米99.3萬噸，同比增加34.3萬噸，增幅53%。6月份我國進口大米17萬噸，同比減少13.7萬噸；1-6月份累計進口大米178萬噸，同比減少34.2萬噸，減幅16%。

而在2017年，我國共進口大米數量為226.5萬噸，其中從泰國進口111.7萬噸，佔總進口量的22.98%，從越南進口大米226.5萬噸，占進口總量的56.72%。

自東盟進口大米關稅上調至50%近倆月 泰國稱未受影響-雪花新聞

據悉，在今年6月下旬，我國國務院關稅稅則委員會發布關於調整大米稅目稅率的通知，決定自2018年7月1日起，對大米稅目稅率進行調整。其中，大米稅目改按粒型劃分為「長粒米」和「其他」，共涉及14個稅目。

稅目調整後，大米最惠國稅率、關稅配額稅率和普通稅率不受影響；自東盟進口的稻穀、整粒米、碎米、大米細粉、大米粗粉粗粒適用的協定稅率分別為50%、50%、5%、40%、5%。

自東盟進口大米關稅上調至50%近倆月 泰國稱未受影響-雪花新聞

從國內媒體的公開報道顯示，近年來由於東南亞地區低價大米的進口，對國內大米市場構成衝擊，農戶種植收益受損。國家統計局新余調查隊對新余市內9戶種糧大戶開展走訪，調查顯示，早稻產量有所下降，銷售價格較快下滑，種糧大戶全部表示早稻生產處於虧損狀態，種糧積極性大幅受挫。

更多行業數據則顯示，當前我國國內大米批發價格多在3800元/噸以上，而國際市場上， 近幾年來大米價格一直在400美元/噸左右波動，綜合到我國國內的進口成為僅在3000元左右，造成大米進口利潤暴增。

自東盟進口大米關稅上調至50%近倆月 泰國稱未受影響-雪花新聞

更加值得注意的是，國內外大米價差擴大同時，我國國內稻米市場近兩年在連續增產的壓力下，市場出現需求不振庫存高企、價格持續下跌的局面。

據行業人士介紹，目前國內大米市場出現「陳糧出庫、新糧入庫」，「搞貿易（倉儲）賺錢，搞加工賠錢」的畸形格局，市場優質糧源稀少，價格高昂，而普通大米則依靠政策性收儲靠補貼賺錢。

自東盟進口大米關稅上調至50%近倆月 泰國稱未受影響-雪花新聞

附：2017年大米進口省份統計

2017年，廣東省大米進口量達248.2萬噸，佔大米總進口量的62.2%，位列第一；

湖北省進口24.5萬噸，福建省22.7萬噸，浙江省16.6萬噸，江蘇省11.7萬噸，河南省11.6萬噸，雲南省11.5萬噸，重慶市9.8萬噸，湖南省8.3萬噸，安徽省6.3萬噸。

前十大進口省（市）大米進口量達371.1萬噸，佔大米總進口量的93%。其中，廣東、福建、浙江、江蘇4個沿海省份進口大米達294.2萬噸，佔總進口量的73.7%。

支那打稅，稅金自己比返

支那米真係窮到無飯開既人先敢食, 又染色又多防腐劑, 正常人都唔敢食.

係支那識個做大米批發既人, 佢自己都講明唔會食大陸米

我見有人話係迫到民營進口商冇得做
變相國企壟斷進口生意